\clearpage % flushes out all floats
\newpage
\section{China nach Mao: Sozialismus und Marktwirtschaft}
\subsection{Dengs Reformkurs}

Der Zeitraum der Kulturrevolution (1966 bis 1976) wird von vielen Chinesen als die \glqq verlorenen zehn Jahre\grqq{} bezeichnet. Die Volksrepublik war im Zuge der Ereignisse dieser Phase ökonomisch und 
    intellektuell ruiniert worden. Das es dem Riesenreich gelang, bis zur Jahrtausendwende wirtschaftlich und politisch Anschluss an die führenden Mächte zu schaffen, ist Deng Xiaoping zu verdanken, der 1977 in die Führungsspitze der KPCh zurückkehrte. \par

Im März 1978 forderte Deng \textbf{vier Modernisierungen}, die die Bereiche Landwirtschaft, Industrie, nationale Verteidigung sowie Wissenschaft und Technologie umfassen sollten. Ziel war, China bis im Jahr 2000 in 
    der vordersten Reihe der Weltmächte zu positionieren.

\subsection{Isolation und Anerkennung}

Unter Mao bekamen die Bauern in den Kollektiven -- unabhängig von ihrer individuellen Leistung -- denselben bescheidenen Verdienst. Dementsprechend gering war die Produktivität der Kollektive. \par

Unter Deng erhielt die Landwirtschaft nun neue Freiheiten:
    \begin{itemize}
        \item Einerseits wurden die staatlichen Ankaufspreise für bäuerliche Erzeugnisse erhöht.
        \item Andererseits räumte die KPCh den Produktionsgruppen die Freiheit ein, die Arbeit selbst zu organisieren und \textbf{Leistungsanreize} zu schaffen.
    \end{itemize}

Die einzelnen Bauernbetriebe mussten sich zwar verpflichten, ein bestimmtes Quantum an Getreide zu den festgesetzten Preisen dem Staat zu verkaufen. Die Überschüsse konnten sie aber für sich behalten oder sogar zu 
    höheren Preisen veräussern. Das Resultat war, dass aus den demotivierten Landarbeitern kleine Agrarunternehmer wurden, die sich für den eigenen Gewinn anstrengten. Sie bescherten der Volksrepublik eine Wachstumsrate, wie es sie unter Mao nie gegeben hatte und die sogar die der industriellen Produktion übertraf. \par

Trotz der Erfolge gab es aber noch einige konservative Parteifunktionäre, die das neue System als verkappte Einführung des Kapitalismus ansahen und sich dagegen wehrten.

\subsection{Industrielle Revolution auf dem Land}

Angesichts des Erfolgs der Reform von Deng Xiaoping konnte vonseiten der konservativen Kräfte innerhalb der Parteispitze kaum ernsthaft Widerstand geleistet werden. Aufgrund der erhöhten Produktivität in der 
    Landwirtschaft erhöhten sich die ländlichen Einkommen, was zu einer stark ansteigenden Nachfrage nach Konsumgütern, aber auch nach besseren Wohnungen führte. Da alle diese Güter von den Produktionsstätten zu den Kunden transportiert werden mussten, wurde auf diese Weise das Transportgewerbe gefördert. \par

Die sich in der Landwirtschaft ausbreitende \textbf{Liberalisierung} griff somit auch auf die anderen Bereiche des ländlichen Lebens über. Die Bauern machten sich daran, nach und nach die gefragten Konsumgüter 
    selbst zu produzieren und gründeten Einzel- oder Familienunternehmen für einfache industrielle Produktion oder Dienstleistungen. Diese Betriebe arbeiteten meist hoch profitabel, da die Mangelwirtschaft einen grossen Durst nach Gütern hatte. Über den Bedarf in der unmittelbaren Umgebung hinaus wurden die ländlichen Unternehmer auch auf den Märkten der Grossstädte aktiv und begannen in Zusammenarbeit mit Unternehmen in Hongkong und Taiwan sogar für den Export zu produzieren.

\subsection{Wirtschaftswunder und Systemveränderung}

Die ländlichen Gebiete wurden so zum Motor eines eigentlichen Wirtschaftswunders wie auch einer Systemveränderung, die die Volksrepublik China vom Kommunismus zum Kapitalismus führte. In den Jahren von Deng 
    Xiaopings Herrschaft erreichte das Produktionswachstum fast 30 Prozent pro Jahr, die Zahl der Beschäftigten stieg um jeweils 11 Prozent. Der Exportanteil an der gesamten Volkswirtschaft betrug 1990 bereits ein Viertel. Diese Entwicklung setzte sich in den 1990er-Jahren fort, und Mitte des Jahrzehnts beschäftigten die ländlichen Unternehmen mehr als einen Drittel aller Beschäftigten. \par

Nur die Staatsunternehmen operierten nach wie vor unter dem Regime der Planwirtschaft. Die neuen Freiheiten auf dem Land hiess demzufolge auch, dass die Menschen die Sicherheiten, die die Planwirtschaft bot, 
    verloren. Praktisch \textbf{ohne soziale Einrichtungen} als Auffangnetz setzten sie sich dem frühkapitalistischen Prinzip des \glqq hire and fire\grqq{} aus. \par

Das chinesische Wirtschaftswunder blieb nicht auf das Land beschränkt, sondern wurde zum Motor einer umfassenden Systemveränderung. Die neue Konkurrenz veränderte die Rahmenbedingungen, welche die Staatsbetriebe in 
    den Städten vorfanden; Letztere wurden auf der \glqq freien Wildbahn\grqq{} des Wettbewerbs ausgesetzt.

\subsection{Reform in den Städten}

Der Erfolg der Reformen auf dem Land gab Deng Xiaoping politischen Rückhalt in der Kommunistischen Partei und liess ihn den nächsten Schritt wagen -- die Reform der Städte. Nach dem 
    \textbf{Vorbild der Produktionsverantwortlichkeit} der Bauern im Agrarsektor wurde den Managern der Staatsunternehmen nun dieselbe Kompetenz zugeteilt. Sie mussten nur noch einen Teil der hergestellten Güter zu einem vereinbarten Preis an den Staat abliefern und konnten die erzielten Gewinne aus der Mehrproduktion nach eigenem Gutdünken investieren oder als Boni zur Motivation der Belegschaft ausschütten. Nach und nach sank der Anteil der Güter, die dem Staat abgeliefert werden mussten. Am Ende der Deng-Ära hatte er sich auf Null reduziert. \par

Ab 1984 wurden die kleinen Privatunternehmen (mit nicht mehr als sieben Personen) in den Städten auch offiziell als Ergänzung zur Staats- und Kollektivwirtschaft anerkannt. Überall schossen nun Kleinunternehmen wie 
    Pilze aus dem Boden. 1995 wurde in Beijing die erste Privatbank gegründet.

\subsection{Öffnung Chinas nach aussen}

Deng Xiaopings Politik bezüglich Chinas Entwicklungs hatte, im Gegensatz zu Mao, von Anfang an die \textbf{Integration in die Weltwirtschaft} und die \textbf{Mobilisierung} von ausländischem Kapital und von fremder 
    Technologie für die Modernisierung des eigenen Landes zum Ziel. Der \textbf{Bruch mit Maos Autarkiepolitik} und die Öffnung liessen in den Köpfen vieler Chinesen allerdings auch Erinnerungen an die Ausbeutungspolitik der imperialistischen Mächte wach werden. \par

Auch hier -- wie bei den Reformen allgemein -- ging die Führung vorsichtig vor und richtete 1979 zunächst \glqq\textbf{Sonderwirtschaftszonen}\grqq{} an der Küste ein, in denen sich westliche Unternehmen 
    niederlassen und im Kapital investieren dürfen. Diese Möglichkeit von Direktinvestitionen unterschied China von Japan, das seinen Markt bis in die 1990er-Jahre fremden Unternehmen nicht öffnete. \par

Die Öffnung führte tatsächlich dazu, dass China zu einer führenden Welthandelsmacht aufstieg und entscheidend zur Ausweitung des Welthandels beitrug. Eine Nebenwirkung davon ist, dass China heute der grösste 
    Darlehensnehmer der Weltbank ist -- aber auch einer der sichersten Schuldner weltweit.

\subsection{Erste Krise und Neuaufschwung}

Der Superboom hatte nach der Einleitung der Reformen eine Hyperinflation zur Folge, und die Massnahmen, die der Staat ergriff, liessen die Wirtschaft einbrechen. 1989 wurde aus dem ökonomischen Problem eine 
    politische Krise, bei der Studierende auf dem Platz des Himmlischen Friedens in Beijing demonstrierten. Die Protestierenden wurden mit brutaler Gewalt vertrieben und umgebracht, politisch Repression folgte der wirtschaftlichen Rezession. \par

Für die konservativen Kräfte schien dies der Zeitpunkt, um das Rad der Entwicklung zu stoppen oder sogar zurückzudrehen. Allerdings hatten schon so viele von den Reformen profitiert, dass sie sich nicht mehr 
    rückgängig machen liessen. \par

Anfang 1992 reiste Deng Xiaoping durch die Südprovinzen und in die Sonderwirtschaftszonen, wo er seine grösste Anhängerschaft besass. Diese Bekenntnis zu den Reformen löste einen neuen, rasanten Aufschwung aus, und 
    im Oktober 1992 erklärte der 14. Parteikongress die \textbf{Errichtung einer \glqq sozialistischen Marktwirtschaft\grqq{}} zum Ziel der Partei. Damit wurde auch offiziell die Periode der chinesischen Planwirtschaft beendet. \par

Die offiziellen chinesischen Statistiken sind zwar mit Vorsicht zu geniessen und fallen wohl zu positiv aus. Der neue Superboom begünstigt dabei nicht mehr nur die Küstenregionen, sondern immer mehr auch die 
    Provinzen im Inneren Chinas.

\subsection{Die neue Führungsgeneration}

Die auf Deng folgende dritte Führungsgeneration war noch nicht an den Ereignissen vor der Ausrufung der Volksrepublik beteiligt gewesen. Sie war im Gegensatz zu Mao gut ausgebildet -- oft mit Auslandserfahrung im 
    ehemaligen Ostblock -- und fasste ihre Aufgabe viel eher als Management politischer Konflikte auf. \par

Der Übergang zur vierten Führungsgeneration ging 2002 sehr bemerkenswert still über die Bühne. Mit Wen Jiabao (Ministerpräsident) und Hu Jintao (Staatspräsident) kamen Politiker an die Spitze, die sich äusserlich 
    wie moderne Manager mediengerecht zu präsentieren wissen. Das marxistische Vokabular wird bestenfalls noch auf Parteikongressen verwendet. An der Staatsspitze sind Absolventen naturwissenschaftlich-technischer Studiengänge am besten vertreten. \par

Mit der fünften Generation werden neu auch Ökonomen, Juristen und Sozialwissenschaftler in entscheidende Positionen gelangen. Sie haben zudem oft längere Zeit im westlichen Ausland verbracht oder sogar ihre Studien 
    dort abgeschlossen.